<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><resources>    <!-- Button -->    <string name="backupButtonTitle">Exportieren</string>    <string name="backupErrorTitle">Export gescheitert</string>    <string name="backupErrorMessage">Die Daten konnten nicht exportiert werden. Bitte beenden Sie die App und versuchen Sie es anschließend erneut.</string>    <string name="backupFileName">backup_%s.makula</string>    <!-- The scene's titles and contents -->    <string name="amslerTestInfoTitle">Anleitung</string>    <string name="amslerTestInstruction">        <annotation head="header">Amsler-Test</annotation>        \nDer Amsler-Test wird zum frühzeitigen Erkennen von subjektiven Sehstörungen mit verzerrter Wahrnehmung der Umwelt, sogenannten Metamorphopsien, eingesetzt.        Er eignet sich zur Selbstkontrolle.        Mit dem Amsler-Gitter (auch Amsler-Netz genannt) können Augen auf ihre Funktionalität und Gesichtsfeldausfälle getestet werden.        Decken Sie ein Auge ab und fixieren Sie mit dem anderen den Punkt in der Mitte.        Halten Sie dabei einen normalen Leseabstand von 30–40 cm ein.        Wenn Sie eine Lesebrille tragen, setzen Sie diese auch zum Test auf.        Anschließend testen Sie das andere Auge, ebenfalls unter Abdeckung des Partnerauges.        Erkennen Sie den Punkt in der Mitte nicht, sehen Sie verschwommene Stellen, Löcher, Schleier, unterschiedlich große Kästchen oder gebogene Linien, suchen Sie Ihren Arzt auf.        In dieser App finden Sie auch einen Amsler-Test.        Sie können damit verfolgen, ob sich Änderungen ergeben haben.        Wenn ja, teilen Sie dies Ihrem Arzt mit.        Empfehlung: Führen Sie den Test regelmäßig im Abstand von 1–2 Wochen oder bei dem Gefühl der Sehverschlechterung unmittelbar durch.\n    </string>    <string name="amslerTestSpeechText">        Amsler-Test. Der Amsler-Test wird zum frühzeitigen Erkennen von subjektiven Sehstörungen mit verzerrter Wahrnehmung der Umwelt, sogenannten Metamorphopsien, eingesetzt.        Er eignet sich zur Selbstkontrolle.        Mit dem Amsler-Gitter (auch Amsler-Netz genannt) können Augen auf ihre Funktionalität und Gesichtsfeldausfälle getestet werden.        Decken Sie ein Auge ab und fixieren Sie mit dem anderen den Punkt in der Mitte.        Halten Sie dabei einen normalen Leseabstand von 30–40 cm ein.        Wenn Sie eine Lesebrille tragen, setzen Sie diese auch zum Test auf.        Anschließend testen Sie das andere Auge, ebenfalls unter Abdeckung des Partnerauges.        Erkennen Sie den Punkt in der Mitte nicht, sehen Sie verschwommene Stellen, Löcher, Schleier, unterschiedlich große Kästchen oder gebogene Linien, suchen Sie Ihren Arzt auf.        In dieser App finden Sie auch einen Amsler-Test.        Sie können damit verfolgen, ob sich Änderungen ergeben haben.        Wenn ja, teilen Sie dies Ihrem Arzt mit.        Empfehlung: Führen Sie den Test regelmäßig im Abstand von 1–2 Wochen oder bei dem Gefühl der Sehverschlechterung unmittelbar durch.    </string>    <string name="readingTestInfoTitle">Anleitung</string>    <string name="readingTestInstruction">        <annotation head="header">Lesetest</annotation>        \nDieser Lesetest dient der Selbstkontrolle.        Er ist individuell und auf Ihrem Smartphone aussagekräftig.        Halten Sie bitte Ihr Endgerät bei jeder Nutzung in der gleichen Position und in einem vergleichbaren Leseabstand von 30–40 cm.        Sie können hier verfolgen, ob sich bei Ihnen Änderungen ergeben haben.        Halten Sie jeweils ein Auge zu und testen Sie beide Seiten einzeln.        Sie können das Ergebnis für beide Augen getrennt markieren.        Wenn sich Änderungen ergeben haben, teilen Sie dies Ihrem Arzt mit.        Empfehlung: Führen Sie den Lesetest regelmäßig im Abstand von 2 Wochen, bei Verschlechterung unmittelbar durch.\n    </string>    <string name="readingTestSpeechText">        Lesetest. Dieser Lesetest dient der Selbstkontrolle.        Er ist individuell und auf Ihrem Smartphone aussagekräftig.        Halten Sie bitte Ihr Endgerät bei jeder Nutzung in der gleichen Position und in einem vergleichbaren Leseabstand von 30–40 cm.        Sie können hier verfolgen, ob sich bei Ihnen Änderungen ergeben haben.        Halten Sie jeweils ein Auge zu und testen Sie beide Seiten einzeln.        Sie können das Ergebnis für beide Augen getrennt markieren.        Wenn sich Änderungen ergeben haben, teilen Sie dies Ihrem Arzt mit.        Empfehlung: Führen Sie den Lesetest regelmäßig im Abstand von 2 Wochen, bei Verschlechterung unmittelbar durch.    </string>    <string name="visusInfoTitle">Visus</string>    <string name="visusInstruction">        <annotation head="header">Visus</annotation>        \nUnter der Sehschärfe bzw.        dem Visus versteht man das Potenzial des Auges, diverse Umweltstrukturen wahrzunehmen und zu erkennen.        Die Sehschärfe ist eine messbare Größe, die in der Diagnostik eine Rolle spielt.        Zur Bestimmung des Visus werden beim Augenarzt oder Optiker Sehzeichen projiziert oder Schrifttafeln gezeigt mit Zahlen, Buchstaben oder abstrakten Zeichen (z. B. E-Haken oder Landolt-Ringe).        Bitte erfragen Sie den Wert in Ihrer Praxis.\n    </string>    <string name="visusSpeechText">        Visus. Unter der Sehschärfe bzw.        dem Visus versteht man das Potenzial des Auges, diverse Umweltstrukturen wahrzunehmen und zu erkennen.        Die Sehschärfe ist eine messbare Größe, die in der Diagnostik eine Rolle spielt.        Zur Bestimmung des Visus werden beim Augenarzt oder Optiker Sehzeichen projiziert oder Schrifttafeln gezeigt mit Zahlen, Buchstaben oder abstrakten Zeichen (z. B. E-Haken oder Landolt-Ringe).        Bitte erfragen Sie den Wert in Ihrer Praxis.    </string>    <string name="nhdInfoTitle">NH-Dicke</string>    <string name="nhdInstruction">        <annotation head="header">NHD</annotation>        \nViele Augenerkrankungen wirken sich durch eine Veränderung der Netzhautdicke aus.        Deswegen ist es für die Diagnose sehr wichtig, Wert und Veränderungen der Netzhautdicke durch die optische Kohärenztomografie (OCT) zu messen.        Bitte erfragen Sie den Wert in Ihrer Praxis.\n    </string>    <string name="nhdSpeechText">        NHD. Viele Augenerkrankungen wirken sich durch eine Veränderung der Netzhautdicke aus.        Deswegen ist es für die Diagnose sehr wichtig, Wert und Veränderungen der Netzhautdicke durch die optische Kohärenztomografie (OCT) zu messen.        Bitte erfragen Sie den Wert in Ihrer Praxis.    </string>    <string name="amdInfoTitle">AMD</string>    <string name="amdInstruction">        <annotation head="header">Altersabhängige Makuladegeneration</annotation>        \nDie AMD ist eine Erkrankung der Makula, des Punkts des schärfsten Sehens der zentralen Netzhaut im hinteren Auge.        Sie tritt vorwiegend bei Menschen ab einem Lebensalter von 55 Jahren auf.        Neben dem Hauptrisikofaktor Lebensalter kann für eine AMD eine erbliche Vorbelastung bestehen.        Das individuelle Risiko, an einer AMD zu erkranken, steigt, je mehr Risikofaktoren vorliegen.        In Deutschland geht man aktuell von etwa 4,5 Millionen Betroffenen aus.        Frühe und mittlere Stadien sind meist mit nur geringen Symptomen assoziiert, während es bei Spätstadien oft zu einem erheblichen Verlust an Sehschärfe und zentralem Gesichtsfeld kommt.        Die Erkrankung kann an beiden Augen eines Patienten unterschiedlich verlaufen.        Eine späte AMD kann als eine sogenannte \"feuchte\" (neovaskuläre AMD, nAMD) und eine sogenannte \"trockene\" Form (geografische Atrophie, GA) auftreten,        in manchen Fällen auch als eine Kombination aus beidem.        Eine späte AMD hat eine erhebliche Minderung des zentralen Sehvermögens in der Ferne und beim Lesen zur Folge: Betroffene verlieren die Fähigkeit, scharf zu sehen.        Es gibt bislang keine spezifische Therapie der frühen und mittleren AMD, die ein Voranschreiten verlangsamt, aufhält oder zu einer Heilung der Erkrankung in diesem Stadium führt.        Auch für die trockene Spätform existiert bislang keine zugelassene wirksame Therapie zur Verlangsamung des Fortschreitens der Erkrankung.        Bei Patienten mit \"trockenen\" Frühformen ist unter bestimmten Voraussetzungen die Einnahme von entsprechend dosierten Nahrungsergänzungsmitteln sinnvoll.        Im Gegensatz zu den trockenen Formen lässt sich die feuchte Form mit Medikamenten wirksam behandeln.        Verschiedene Wirkstoffe, die unter OP-Bedingungen schmerzfrei direkt ins Auge gespritzt werden, können helfen, die Sehkraft zumindest vorübergehend zu verbessern oder länger zu erhalten.\n    </string>    <string name="amdSpeechText">        Altersabhängige Makuladegeneration.        Die AMD ist eine Erkrankung der Makula, des Punkts des schärfsten Sehens der zentralen Netzhaut im hinteren Auge.        Sie tritt vorwiegend bei Menschen ab einem Lebensalter von 55 Jahren auf.        Neben dem Hauptrisikofaktor Lebensalter kann für eine AMD eine erbliche Vorbelastung bestehen.        Das individuelle Risiko, an einer AMD zu erkranken, steigt, je mehr Risikofaktoren vorliegen.        In Deutschland geht man aktuell von etwa 4,5 Millionen Betroffenen aus.        Frühe und mittlere Stadien sind meist mit nur geringen Symptomen assoziiert, während es bei Spätstadien oft zu einem erheblichen Verlust an Sehschärfe und zentralem Gesichtsfeld kommt.        Die Erkrankung kann an beiden Augen eines Patienten unterschiedlich verlaufen.        Eine späte AMD kann als eine sogenannte \"feuchte\" (neovaskuläre AMD, nAMD) und eine sogenannte \"trockene\" Form (geografische Atrophie, GA) auftreten,        in manchen Fällen auch als eine Kombination aus beidem.        Eine späte AMD hat eine erhebliche Minderung des zentralen Sehvermögens in der Ferne und beim Lesen zur Folge: Betroffene verlieren die Fähigkeit, scharf zu sehen.        Es gibt bislang keine spezifische Therapie der frühen und mittleren AMD, die ein Voranschreiten verlangsamt, aufhält oder zu einer Heilung der Erkrankung in diesem Stadium führt.        Auch für die trockene Spätform existiert bislang keine zugelassene wirksame Therapie zur Verlangsamung des Fortschreitens der Erkrankung.        Bei Patienten mit \"trockenen\" Frühformen ist unter bestimmten Voraussetzungen die Einnahme von entsprechend dosierten Nahrungsergänzungsmitteln sinnvoll.        Im Gegensatz zu den trockenen Formen lässt sich die feuchte Form mit Medikamenten wirksam behandeln.        Verschiedene Wirkstoffe, die unter OP-Bedingungen schmerzfrei direkt ins Auge gespritzt werden, können helfen, die Sehkraft zumindest vorübergehend zu verbessern oder länger zu erhalten.    </string>    <string name="dmoInfoTitle">DMÖ</string>    <string name="dmoInstruction">        <annotation head="header">Diabetisches Makulaödem</annotation>        \nIn Deutschland leben circa 8 Millionen Menschen mit Diabetes mellitus.        Die chronische Stoffwechselerkrankung wirkt sich auch auf das Auge aus.        Zu hohe Blutzuckerwerte schädigen auf Dauer die feinen Netzhautgefäße.        Bei schlechter Einstellung erkrankt jeder fünfte Diabetiker an diabetischer Retinopathie.        Aus dieser kann sich ein diabetisches Makulaödem (DMÖ) entwickeln.        40 Prozent aller Typ-1-Diabetiker und 20 Prozent der Typ-2-Diabetiker sind von DMÖ betroffen.        Im Frühstadium verläuft das diabetische Makulaödem unbemerkt.        Sehbeeinträchtigungen treten meist erst dann auf, wenn die Netzhautschäden schon weit fortgeschritten und damit schlechter zu behandeln sind.        Im fortgeschrittenen Stadium kommt es zum Sehverlust auch durch Einblutungen in den Glaskörper des Auges oder durch Narbenbildung mit Netzhautablösung.        Therapeutisch kommen bei einem DMÖ Injektionen mit VEGF-Hemmern oder Kortisonpräparaten sowie Laserverfahren zum Einsatz.        Sollten Sie an Diabetes erkrankt sein, sind regelmäßige und frühzeitige Untersuchungen beim Augenarzt als Vorsorgemaßnahmen,        die eine rechtzeitige Diagnose und eventuelle Therapie ermöglichen, wichtig für die Augengesundheit.\n    </string>    <string name="dmoSpeechText">        Diabetisches Makulaödem.        In Deutschland leben circa 8 Millionen Menschen mit Diabetes mellitus.        Die chronische Stoffwechselerkrankung wirkt sich auch auf das Auge aus.        Zu hohe Blutzuckerwerte schädigen auf Dauer die feinen Netzhautgefäße.        Bei schlechter Einstellung erkrankt jeder fünfte Diabetiker an diabetischer Retinopathie.        Aus dieser kann sich ein diabetisches Makulaödem (DMÖ) entwickeln.        40 Prozent aller Typ-1-Diabetiker und 20 Prozent der Typ-2-Diabetiker sind von DMÖ betroffen.        Im Frühstadium verläuft das diabetische Makulaödem unbemerkt.        Sehbeeinträchtigungen treten meist erst dann auf, wenn die Netzhautschäden schon weit fortgeschritten und damit schlechter zu behandeln sind.        Im fortgeschrittenen Stadium kommt es zum Sehverlust auch durch Einblutungen in den Glaskörper des Auges oder durch Narbenbildung mit Netzhautablösung.        Therapeutisch kommen bei einem DMÖ Injektionen mit VEGF-Hemmern oder Kortisonpräparaten sowie Laserverfahren zum Einsatz.        Sollten Sie an Diabetes erkrankt sein, sind regelmäßige und frühzeitige Untersuchungen beim Augenarzt als Vorsorgemaßnahmen,        die eine rechtzeitige Diagnose und eventuelle Therapie ermöglichen, wichtig für die Augengesundheit.    </string>    <string name="rvvInfoTitle">RVV</string>    <string name="rvvInstruction">        <annotation head="header">Retinaler Venenverschluss</annotation>        \nBei einem retinalen Venenverschluss (RVV) kann das Blut aufgrund einer Netzhautvenenerkrankung nicht mehr ungehindert abfließen.        Retinale Venenverschlüsse (RVV) entstehen durch verschiedene Risikofaktoren:        ein Blutgerinnsel, das sich an einer Stelle der Vene festsetzt, oder durch Bluthochdruck mit und ohne durch Arteriosklerose veränderte Arterien, die benachbarte Venen komprimieren.        Dadurch steigt der Druck in den Augenvenen.        Es können Netzhautblutungen, Ödeme, Gefäßwucherungen oder sogar Netzhautablösungen entstehen.        Retinale Venenverschlüsse führen zu Einbußen der Sehschärfe.        Patienten sehen verschwommen oder auch einen \"grauen Vorhang\".        Je schneller die Therapie erfolgt, desto höher liegen die Behandlungschancen.        Injektionen mit einem VEGF-Hemmer in den Glaskörper sind wirksam.        Daneben werden Injektionen von Kortisonimplantaten oder Laserbehandlungen eingesetzt sowie durch kontrollierte Blutverdünnung (Hämodilution) die Fließfähigkeiten des Blutes gefördert.\n    </string>    <string name="rvvSpeechText">        Retinaler Venenverschluss.        Bei einem retinalen Venenverschluss (RVV) kann das Blut aufgrund einer Netzhautvenenerkrankung nicht mehr ungehindert abfließen.        Retinale Venenverschlüsse (RVV) entstehen durch verschiedene Risikofaktoren:        ein Blutgerinnsel, das sich an einer Stelle der Vene festsetzt, oder durch Bluthochdruck mit und ohne durch Arteriosklerose veränderte Arterien, die benachbarte Venen komprimieren.        Dadurch steigt der Druck in den Augenvenen.        Es können Netzhautblutungen, Ödeme, Gefäßwucherungen oder sogar Netzhautablösungen entstehen.        Retinale Venenverschlüsse führen zu Einbußen der Sehschärfe.        Patienten sehen verschwommen oder auch einen \"grauen Vorhang\".        Je schneller die Therapie erfolgt, desto höher liegen die Behandlungschancen.        Injektionen mit einem VEGF-Hemmer in den Glaskörper sind wirksam.        Daneben werden Injektionen von Kortisonimplantaten oder Laserbehandlungen eingesetzt sowie durch kontrollierte Blutverdünnung (Hämodilution) die Fließfähigkeiten des Blutes gefördert.    </string>    <string name="mcnvInfoTitle">mCNV</string>    <string name="mcnvInstruction">        <annotation head="header">Myope chorioidale Neovaskularisation</annotation>        \nIn Europa ist die durch Myopie (Kurzsichtigkeit) entstehende chorioidale Neovaskularisation (CNV) die siebthäufigste Erblindungsursache.        Es sind vor allem junge, noch berufstätige Patienten betroffen.        In der jüngeren Erwachsenenbevölkerung ist die Myopie die häufigste Ursache einer CNV.        Eine sehr hohe (pathologische) Myopie kann sich zu einer myopiebedingten chorioidalen Neovaskularisation (myopische CNV) entwickeln.        Aus neuen, krankhaften Blutgefäßen in der Choroidea kann Flüssigkeit austreten und ein lokales Ödem verursachen.        Dies führt in der Makula zu verschwommener Sicht, Metamorphopsien und blinden oder grauen Flecken im Zentrum des Sichtfeldes bis hin zum Sehverlust.        Als Behandlungen können eingesetzt werden: die intravitreale VEGF-Hemmer-Therapie, eher selten eine Hochenergielaserkoagulation oder eine Kombination aus einem Medikament,        das krankhafte Gefäße der Aderhaut lichtempfindlich macht (Fotosensibilisierung), und einem niedrigenergetischen Laserlicht (fotodynamische Therapie).\n    </string>    <string name="mcnvSpeechText">        Myope chorioidale Neovaskularisation.        In Europa ist die durch Myopie (Kurzsichtigkeit) entstehende chorioidale Neovaskularisation (CNV) die siebthäufigste Erblindungsursache.        Es sind vor allem junge, noch berufstätige Patienten betroffen.        In der jüngeren Erwachsenenbevölkerung ist die Myopie die häufigste Ursache einer CNV.        Eine sehr hohe (pathologische) Myopie kann sich zu einer myopiebedingten chorioidalen Neovaskularisation (myopische CNV) entwickeln.        Aus neuen, krankhaften Blutgefäßen in der Choroidea kann Flüssigkeit austreten und ein lokales Ödem verursachen.        Dies führt in der Makula zu verschwommener Sicht, Metamorphopsien und blinden oder grauen Flecken im Zentrum des Sichtfeldes bis hin zum Sehverlust.        Als Behandlungen können eingesetzt werden: die intravitreale VEGF-Hemmer-Therapie, eher selten eine Hochenergielaserkoagulation oder eine Kombination aus einem Medikament,        das krankhafte Gefäße der Aderhaut lichtempfindlich macht (Fotosensibilisierung), und einem niedrigenergetischen Laserlicht (fotodynamische Therapie).    </string>    <!-- Root -->    <string name="addressesInfoTitle">Adressverzeichnis</string>    <string name="addressesInstruction">        Das AMD-Netz führt ein Adressverzeichnis von Ansprechpartnern für Betroffene einer AMD in Deutschland.        Hier finden Sie Augenärzte, spezialisierte Augenoptiker, Reha-Lehrer, Berater und Anlaufstellen in Ihrer Nähe: <a>http://www.amd-netz.de/Adressverzeichnis</a>\n    </string>    <string name="addressesSpeechText">        Das A M D-Netz führt ein Adressverzeichnis von Ansprechpartnern für Betroffene einer A M D in Deutschland.        Hier finden Sie Augenärzte, spezialisierte Augenoptiker, Reha-Lehrer, Berater und Anlaufstellen in Ihrer Nähe: w w w . a m d - netz . d e / Adressverzeichnis    </string>    <string name="newsInfoTitle">Aktuelles</string>    <string name="newsInstruction">        Das AMD-Netz veröffentlicht regelmäßig Nachrichten und Informationen aus dem Bereich Augenheilkunde und AMD.\n\n<a>https://www.amd-netz.de/aktuelles</a>\n    </string>    <string name="newsSpeechText">        Das AMD-Netz veröffentlicht regelmäßig Nachrichten und Informationen aus dem Bereich Augenheilkunde und AMD. https://www.amd-netz.de/aktuelles    </string>    <string name="inprintInfoTitle">Impressum</string>    <string name="inprintInstruction">        Angaben gemäß § 5 TMG\nAMD-Netz e. V.        \nHohenzollernring 56\n48145 Münster\nVertreten durch den Vorstand:\nPD Dr. Klaus Dieter Lemmen        \nProf. Dr. Daniel Pauleikhoff\nRegistereintrag:\nEintragung im Vereinsregister\nRegistergericht: Amtsgericht Münster \nVereinsregisternummer: 5065\nAufsichtsbehörde:        \nBerufsbezeichnung:Ärzte\nZuständige Kammer: Ärztekammern Nordrhein und Westfalen-Lippe\nVerliehen durch: Bundesrepublik Deutschland        \nEs gelten folgende berufsrechtliche Regelungen: Bürgerliches Gesetzbuch, Berufsordung für Ärzte\n\nDiese App wird betrieben von Johannes Vegt        \nc/o appamedix\nBismarckstr. 10-12\n10625 Berlin\nStIdNr: 74580296162\nUSt-IdNr.: DE136442400\n\nVerantwortlich für den Inhalt nach § 55 Abs. 2 RStV:        \nProf. Dr. Daniel Pauleikhoff\nTelefon: +49 (0) 251 – 935 59 40\nFax: +49 (0) 251 – 935 59 47\nE-Mail: info\@amd-netz.de        \nInternet: <a>www.amd-netz.de</a>\n\nApp-Entwicklung:\nappamedix UG\nInnovations-Centrum chic\nBismarckstraße 10-12\n10625 Berlin\n\nHaftungsausschluss:        \n\n<annotation head="header">Haftung für Inhalt</annotation>        \nDie Inhalte unserer App wurden mit größter Sorgfalt erstellt.        Für die Richtigkeit, Vollständigkeit und Aktualität der Inhalte können wir jedoch keine Gewähr übernehmen.        Als Diensteanbieter sind wir gemäß § 7 Abs. 1 TMG für eigene Inhalte auf diesen Seiten nach den allgemeinen Gesetzen verantwortlich.        Nach §§ 8 bis 10 TMG sind wir als Diensteanbieter jedoch nicht verpflichtet, übermittelte oder gespeicherte fremde Informationen zu überwachen oder nach Umständen zu forschen,        die auf eine rechtswidrige Tätigkeit hinweisen.        Verpflichtungen zur Entfernung oder Sperrung der Nutzung von Informationen nach den allgemeinen Gesetzen bleiben hiervon unberührt.        Eine diesbezügliche Haftung ist jedoch erst ab dem Zeitpunkt der Kenntnis einer konkreten Rechtsverletzung möglich.        Bei Bekanntwerden von entsprechenden Rechtsverletzungen werden wir diese Inhalte umgehend entfernen.        \n\n<annotation head="header">Haftung für Links</annotation>        \nUnser Angebot enthält Links zu externen Webseiten Dritter, auf deren Inhalte wir keinen Einfluss haben.        Deshalb können wir für diese fremden Inhalte auch keine Gewähr übernehmen.        Für die Inhalte der verlinkten Seiten ist stets der jeweilige Anbieter oder Betreiber der Seiten verantwortlich.        Die verlinkten Seiten wurden zum Zeitpunkt der Verlinkung auf mögliche Rechtsverstöße überprüft.        Rechtswidrige Inhalte waren zum Zeitpunkt der Verlinkung nicht erkennbar.        Eine permanente inhaltliche Kontrolle der verlinkten Seiten ist jedoch ohne konkrete Anhaltspunkte einer Rechtsverletzung nicht zumutbar.        Bei Bekanntwerden von Rechtsverletzungen werden wir derartige Links umgehend entfernen.        \n\n<annotation head="header">Urheberrecht</annotation>        \nDie durch die Seitenbetreiber erstellten Inhalte und Werke auf diesen Seiten unterliegen dem deutschen Urheberrecht.        Die Vervielfältigung, Bearbeitung, Verbreitung und jede Art der Verwertung außerhalb der Grenzen des Urheberrechtes bedürfen der schriftlichen Zustimmung des jeweiligen Autors bzw.        Erstellers. Downloads und Kopien dieser Seite sind nur für den privaten, nicht kommerziellen Gebrauch gestattet.        Soweit die Inhalte auf dieser Seite nicht vom Betreiber erstellt wurden, werden die Urheberrechte Dritter beachtet.        Insbesondere werden Inhalte Dritter als solche gekennzeichnet.        Sollten Sie trotzdem auf eine Urheberrechtsverletzung aufmerksam werden, bitten wir um einen entsprechenden Hinweis.        Bei Bekanntwerden von Rechtsverletzungen werden wir derartige Inhalte umgehend entfernen.        \n\n<annotation head="header">Datenschutz</annotation>        \nDie Nutzung unserer App ist in der Regel ohne Angabe personenbezogener Daten möglich.        Es werden seitens des Anbieters keine personenbezogenen Daten (beispielsweise Name, Anschrift oder E-Mail-Adressen, medizinische Parameter) erhoben und übertragen.        Wenn die App aufgerufen wird, wird automatisch die IP-Adresse gespeichert.        Die gespeicherten Angaben dienen nur zu statistischen Zwecken, zur Auswertung der Aufrufe- und Downloadzahlen.        In keinem Fall verwenden wie die erhobenen Daten zu dem Zweck, Rückschlüsse auf die Person der Nutzer unserer App zu ziehen.        Soweit Inhalte unserer App auf die Homepage des AMD-Netzes verweisen, werden die dort niedergelegten Regelungen zum Datenschutz angewandt.        <a>https://www.amd-netz.de/datenschutz</a>\nWir weisen darauf hin, dass die Datenübertragung im Internet Sicherheitslücken aufweisen kann.        Ein lückenloser Schutz der Daten vor dem Zugriff durch Dritte ist nicht möglich.        Der Nutzung von im Rahmen der Impressumspflicht veröffentlichten Kontaktdaten durch Dritte zur Übersendung von nicht ausdrücklich angeforderter Werbung        und Informationsmaterialien wird hiermit ausdrücklich widersprochen.        Die Betreiber der App behalten sich ausdrücklich rechtliche Schritte im Falle der unverlangten Zusendung von Werbeinformationen, etwa durch Spam-Mails, vor.\n    </string>    <string name="inprintSpeechText">        Angaben gemäß § 5 TMG AMD-Netz e. V., Hohenzollernring 56, 48145 Münster Vertreten durch den Vorstand: PD Dr. Klaus Dieter Lemmen, Prof. Dr. Daniel Pauleikhoff        Registereintrag: Eintragung im Vereinsregister, Registergericht: Amtsgericht Münster, Vereinsregisternummer: 5065, Aufsichtsbehörde:        Berufsbezeichnung: Ärzte, zuständige Kammer: Ärztekammern Nordrhein und Westfalen-Lippe, verliehen durch: Bundesrepublik Deutschland        Es gelten folgende berufsrechtliche Regelungen: Bürgerliches Gesetzbuch, Berufsordnung für Ärzte. Diese App wird betrieben von Johannes Vegt        c/o appamedix, Bismarckstraße 10–12, 10625 Berlin, StIdNr.: 74580296162, USt-IdNr.: DE136442400. Verantwortlich für den Inhalt nach § 55 Abs. 2 RStV:        Prof. Dr. Daniel Pauleikhoff, Telefon: +49 (0) 251 – 935 59 40, Fax: +49 (0) 251 – 935 59 47, E-Mail: info\@amd-netz.de, Internet: www.amd-netz.de        App-Entwicklung: appamedix UG Innovations-Centrum chic, Bismarckstraße 10–12, 10625 Berlin. Haftungsausschluss: Haftung für Inhalte.        Die Inhalte unserer App wurden mit größter Sorgfalt erstellt. Für die Richtigkeit, Vollständigkeit und Aktualität der Inhalte können wir jedoch keine Gewähr übernehmen.        Als Diensteanbieter sind wir gemäß § 7 Abs. 1 TMG für eigene Inhalte auf diesen Seiten nach den allgemeinen Gesetzen verantwortlich.        Nach §§ 8 bis 10 TMG sind wir als Diensteanbieter jedoch nicht verpflichtet, übermittelte oder gespeicherte fremde Informationen zu überwachen oder nach Umständen zu forschen,        die auf eine rechtswidrige Tätigkeit hinweisen.        Verpflichtungen zur Entfernung oder Sperrung der Nutzung von Informationen nach den allgemeinen Gesetzen bleiben hiervon unberührt.        Eine diesbezügliche Haftung ist jedoch erst ab dem Zeitpunkt der Kenntnis einer konkreten Rechtsverletzung möglich.        Bei Bekanntwerden von entsprechenden Rechtsverletzungen werden wir diese Inhalte umgehend entfernen.        Haftung für Links. Unser Angebot enthält Links zu externen Webseiten Dritter, auf deren Inhalte wir keinen Einfluss haben.        Deshalb können wir für diese fremden Inhalte auch keine Gewähr übernehmen.        Für die Inhalte der verlinkten Seiten ist stets der jeweilige Anbieter oder Betreiber der Seiten verantwortlich.        Die verlinkten Seiten wurden zum Zeitpunkt der Verlinkung auf mögliche Rechtsverstöße überprüft.        Rechtswidrige Inhalte waren zum Zeitpunkt der Verlinkung nicht erkennbar.    </string>    <string name="inprintSpeechText2">        Eine permanente inhaltliche Kontrolle der verlinkten Seiten ist jedoch ohne konkrete Anhaltspunkte einer Rechtsverletzung nicht zumutbar.        Bei Bekanntwerden von Rechtsverletzungen werden wir derartige Links umgehend entfernen.        Urheberrecht. Die durch die Seitenbetreiber erstellten Inhalte und Werke auf diesen Seiten unterliegen dem deutschen Urheberrecht.        Die Vervielfältigung, Bearbeitung, Verbreitung und jede Art der Verwertung außerhalb der Grenzen des Urheberrechtes bedürfen der schriftlichen Zustimmung des jeweiligen Autors bzw.        Erstellers. Downloads und Kopien dieser Seite sind nur für den privaten, nicht kommerziellen Gebrauch gestattet.        Soweit die Inhalte auf dieser Seite nicht vom Betreiber erstellt wurden, werden die Urheberrechte Dritter beachtet.        Insbesondere werden Inhalte Dritter als solche gekennzeichnet.        Sollten Sie trotzdem auf eine Urheberrechtsverletzung aufmerksam werden, bitten wir um einen entsprechenden Hinweis.        Bei Bekanntwerden von Rechtsverletzungen werden wir derartige Inhalte umgehend entfernen.        Datenschutz. Die Nutzung unserer App ist in der Regel ohne Angabe personenbezogener Daten möglich.        Es werden seitens des Anbieters keine personenbezogenen Daten (beispielsweise Name, Anschrift oder E-Mail-Adressen, medizinische Parameter) erhoben und übertragen.        Wenn die App aufgerufen wird, wird automatisch die IP-Adresse gespeichert.        Die gespeicherten Angaben dienen nur zu statistischen Zwecken, zur Auswertung der Aufrufe- und Downloadzahlen.        In keinem Fall verwenden wie die erhobenen Daten zu dem Zweck, Rückschlüsse auf die Person der Nutzer unserer App zu ziehen.        Soweit Inhalte unserer App auf die Homepage des AMD-Netzes verweisen, werden die dort niedergelegten Regelungen zum Datenschutz angewandt.        https://www.amd-netz.de/datenschutz Wir weisen darauf hin, dass die Datenübertragung im Internet Sicherheitslücken aufweisen kann.        Ein lückenloser Schutz der Daten vor dem Zugriff durch Dritte ist nicht möglich.        Der Nutzung von im Rahmen der Impressumspflicht veröffentlichten Kontaktdaten durch Dritte zur Übersendung von nicht ausdrücklich angeforderter Werbung        und Informationsmaterialien wird hiermit ausdrücklich widersprochen.        Die Betreiber der App behalten sich ausdrücklich rechtliche Schritte im Falle der unverlangten Zusendung von Werbeinformationen, etwa durch Spam-Mails, vor.    </string>    <string name="versionInfoTitle">Version</string>    <string name="versionInstruction">        Die Versionsnummer besteht in der Regel aus einer Kombination aus Versions- und Bau-Nummer. Bitte geben Sie bei Feedback immer beide Nummern an.\n    </string>    <string name="versionSpeechText">        Die Versionsnummer besteht in der Regel aus einer Kombination aus Versions- und Bau-Nummer. Bitte geben Sie bei Feedback immer beide Nummern an.    </string>    <!-- Wissen -->    <string name="manualInfoTitle">Bedienung</string>    <string name="manualInstruction">        <annotation head="header">Disclaimer und Hauptmenü</annotation>        \nWenn Sie die Makula-App zum ersten Mal starten, werden Sie gebeten, dem Disclaimer zuzustimmen.        Tippen Sie dazu auf \"Bestätigt\". Ohne diese Bestätigung können Sie die App nicht nutzen.        Nachdem Sie Ihre Zustimmung bestätigt haben, erscheint die Startseite. Hier gibt es acht Menüpunkte.        Bei den ersten 5 Menüpunkten sehen Sie eine hellblaue Schrift auf einem dunklen Hintergrund. Dieser Teil ist Ihr \"Digitaler Assistent\".        Bei den unteren drei Menüpunkten haben wir eine dunkelfarbige Schrift auf einem hellen Hintergrund; dies ist der Teil \"Informiert sein\".        Unter den einzelnen Menüpunkten verbergen sich folgende Funktionen:        \n\n<annotation head="header">Digitaler Assistent</annotation>        \nARZTBESUCH:        \n•  Datum des Termins  (= Injektion, Nachsorge, OCT-Kontrolle, Sonstige)        \n•  Diagnose: Diese ändert sich in der Regel nicht und muss daher nur beim ersten Besuch angegeben werden.        \n•  Medikamente: In der Regel wird immer dasselbe Medikament bei einer Injektion verabreicht.        Es kann medizinische Gründe geben, die den Wechsel auf ein anderes Präparat bedingen. Dann sollten Sie das hier dokumentieren.        Sie können zusätzlich die Notizfunktion des Termins nutzen.        \n•  Visus-Eingabe: Sie erhalten den Visus von Ihrem Augenarzt. Bitte geben Sie diesen getrennt für jedes Auge ein.        \n•  NH-Dicke-Eingabe: NH steht für Netzhautdicke und ist ein Indikator für Ihre Erkrankung.        Dieser Wert wird in einer OCT-Untersuchung ermittelt und Sie erfahren ihn von Ihrem Augenarzt.        \n•  OCT und Visus rechts und links: Hier sehen Sie im zeitlichen Verlauf Ihre Werte im Diagramm für das rechte und das linke Auge.        \nTERMINE        \nHier können Sie Ihre nächsten Termine beim Augenarzt verwalten. Zur Übersicht werden die Termine nach Art farblich unterschieden.        Sie haben die Möglichkeit, zusätzliche Notizen zum Termin hinzuzufügen. Die Termine finden sich im internen App-Kalender.        \nKALENDER        \nHier sehen Sie alle Termine der Zukunft und Vergangenheit in der Übersicht.        Über das \"+\"-Symbol können Sie ebenfalls neue Termine hinzufügen analog zum Menüpunkt Termine des Hauptmenüs.        Zudem enthalten die Termine alle Ergebnisse des Arztbesuches noch einmal hinterlegt sowie die Ergebnisse der Selbsttests an den Tagen der Durchführung.        So können Sie nachvollziehen, wie die Entwicklung Ihrer Sehfähigkeit der letzten zwei Jahre war.        Auch kann bei einem Wechsel des Augenarztes die vergangene Behandlung sehr gut dokumentiert vorgelegt werden.        \nKONTAKTE        \nHier haben Sie die Möglichkeit, Ihre Ansprechpartner zu hinterlegen und direkt zu kontaktieren.        Dazu zählen neben Ihrem Augenarzt auch Kliniken für Injektionen, Beratungsstellen, Hausarzt und weitere.        \nSELBSTTESTS        \nUnter Selbsttests finden Sie zum einen das Amsler-Gitter sowie einen Lesetest.        Diese helfen Ihnen, Ihre Sehfähigkeit selbstständig regelmäßig zu kontrollieren. Die Ergebnisse werden lokal im App-Kalender hinterlegt.        \n\n<annotation head="header">Informiert sein</annotation>        \nWISSEN/INFORMATION        \nIm Bereich \"Wissen/Information\" können Sie sich über alle Aspekte Ihrer Erkrankung informieren.        Zusätzlich gibt es einen Überblick über Hilfsmittel und Sehhilfen sowie praktische Tipps.        Für weiterführende Informationen wird in den einzelnen Themen direkt auf die Website des AMD-Netzes verlinkt.        Die Wissensbereiche sind dann wiederum in die einzelnen Themen untergliedert und mit kurzen Informationen angereichert.        Für weitere Informationen gibt es unter den einzelnen Themen Links zur Website des AMD-Netzes.        \nADRESSVERZEICHNIS        \nIm Adressverzeichnis finden Sie Adressen von verschiedenen Ansprechpartnern in Ihrer Nähe.        Diese Funktion ist nur im Online-Modus nutzbar, da aktuelle Informationen direkt abgerufen werden.        \nWEITERE HINWEISE        \nSie können die Schrift innerhalb der App vergrößern, indem Sie das Smartphone um 90° von der vertikalen in die horizontale Ansicht drehen.        Außerdem können Sie sich den Text vorlesen lassen, wenn Sie auf das Lautsprechersymbol oben rechts tippen. Die Menüpunkte werden nacheinander aufleuchten und vorgelesen.\n    </string>    <string name="manualSpeechText">        Disclaimer und Hauptmenü. Wenn Sie die Makula-App zum ersten Mal starten, werden Sie gebeten, dem Disclaimer zuzustimmen. Tippen Sie dazu auf \"Bestätigt\".        Ohne diese Bestätigung können Sie die App nicht nutzen. Nachdem Sie Ihre Zustimmung bestätigt haben, erscheint die Startseite. Hier gibt es acht Menüpunkte.        Bei den ersten 5 Menüpunkten sehen Sie eine hellblaue Schrift auf einem dunklen Hintergrund. Dieser Teil ist Ihr \"Digitaler Assistent\".        Bei den unteren drei Menüpunkten haben wir eine dunkelfarbige Schrift auf einem hellen Hintergrund; dies ist der Teil \"Informiert sein\".        Unter den einzelnen Menüpunkten verbergen sich folgende Funktionen: Digitaler Assistent ARZTBESUCH.        Datum des Termins  (= Injektion, Nachsorge, O C T-Kontrolle, Sonstige) Diagnose: diese ändert sich in der Regel nicht und muss daher nur beim ersten Besuch angegeben werden. Medikamente:        In der Regel wird immer dasselbe Medikament bei einer Injektion verabreicht.        Es kann medizinische Gründe geben, die den Wechsel auf ein anderes Präparat bedingen. Dann sollten Sie das hier dokumentieren.        Sie können zusätzlich die Notizfunktion des Termins nutzen.        •  Visus-Eingabe: Sie erhalten den Visus von Ihrem Augenarzt. Bitte geben Sie diesen getrennt für jedes Auge ein.        •  NH-Dicke-Eingabe: NH steht für Netzhautdicke und ist ein Indikator für Ihre Erkrankung.        Dieser Wert wird in einer O C T-Untersuchung ermittelt und Sie erfahren ihn von Ihrem Augenarzt.        O C T und Visus rechts und links: Hier sehen Sie im zeitlichen Verlauf Ihre Werte im Diagramm für das rechte und das linke Auge.        TERMINE Hier können Sie Ihre nächsten Termine beim Augenarzt verwalten. Zur Übersicht werden die Termine nach Art farblich unterschieden.        Sie haben die Möglichkeit, zusätzliche Notizen zum Termin hinzuzufügen. Die Termine finden sich im internen App-Kalender.        KALENDER Hier sehen Sie alle Termine der Zukunft und Vergangenheit in der Übersicht.        Über das \"+\"-Symbol können Sie ebenfalls neue Termine hinzufügen analog zum Menüpunkt Termine des Hauptmenüs.        Zudem enthalten die Termine alle Ergebnisse des Arztbesuches noch einmal hinterlegt sowie die Ergebnisse der Selbsttests an den Tagen der Durchführung.        So können Sie nachvollziehen, wie die Entwicklung Ihrer Sehfähigkeit der letzten zwei Jahre war.        Auch kann bei einem Wechsel des Augenarztes die vergangene Behandlung sehr gut dokumentiert vorgelegt werden.    </string>    <string name="manualSpeechText2">        KONTAKTE Hier haben Sie die Möglichkeit, Ihre Ansprechpartner zu hinterlegen und direkt zu kontaktieren.        Dazu zählen neben Ihrem Augenarzt auch Kliniken für Injektionen, Beratungsstellen, Hausarzt und weitere.        SELBSTTESTS Unter Selbsttests finden Sie zum einen das Amsler-Gitter sowie einen Lesetest. Diese helfen Ihnen, Ihre Sehfähigkeit selbstständig regelmäßig zu kontrollieren.        Die Ergebnisse werden lokal im App-Kalender hinterlegt. Informiert sein WISSEN/INFORMATION.        Im Bereich \"Wissen/Information\" können Sie sich über alle Aspekte Ihrer Erkrankung informieren.        Zusätzlich gibt es einen Überblick über Hilfsmittel und Sehhilfen sowie praktische Tipps.        Für weiterführende Informationen wird in den einzelnen Themen direkt auf die Website des AMD-Netzes verlinkt.        Die Wissensbereiche sind dann wiederum in die einzelnen Themen untergliedert und mit kurzen Informationen angereichert.        Für weitere Informationen gibt es unter den einzelnen Themen Links zur Website des AMD-Netzes.        ADRESSVERZEICHNIS Im Adressverzeichnis finden Sie Adressen von verschiedenen Ansprechpartnern in Ihrer Nähe.        Diese Funktion ist nur im Online-Modus nutzbar, da aktuelle Informationen direkt abgerufen werden.        WEITERE HINWEISE Sie können die Schrift innerhalb der App vergrößern, indem Sie das Smartphone um 90° von der vertikalen in die horizontale Ansicht drehen.        Außerdem können Sie sich den Text vorlesen lassen, wenn Sie auf das Lautsprechersymbol oben rechts tippen. Die Menüpunkte werden nacheinander aufleuchten und vorgelesen.    </string>    <string name="diagnoseInfoTitle">Diagnose</string>    <string name="diagnoseInstruction">        <annotation head="header">Altersabhängige Makuladegeneration</annotation>        \nDie AMD ist eine Erkrankung der Makula, des Punkts des schärfsten Sehens der zentralen Netzhaut im hinteren Auge.        Sie tritt vorwiegend bei Menschen ab einem Lebensalter von 55 Jahren auf. Neben dem Hauptrisikofaktor Lebensalter kann für eine AMD eine erbliche Vorbelastung bestehen.        Das individuelle Risiko, an einer AMD zu erkranken, steigt, je mehr Risikofaktoren vorliegen. In Deutschland geht man aktuell von etwa 4,5 Millionen Betroffenen aus.        Frühe und mittlere Stadien sind meist mit nur geringen Symptomen assoziiert, während es bei Spätstadien oft zu einem erheblichen Verlust an Sehschärfe und zentralem Gesichtsfeld kommt.        Die Erkrankung kann an beiden Augen eines Patienten unterschiedlich verlaufen.        Eine späte AMD kann als eine sogenannte \"feuchte\" (neovaskuläre AMD, nAMD) und eine sogenannte \"trockene\" Form (geografische Atrophie, GA) auftreten,        in manchen Fällen auch als eine Kombination aus beidem.        Eine späte AMD hat eine erhebliche Minderung des zentralen Sehvermögens in der Ferne und beim Lesen zur Folge: Betroffene verlieren die Fähigkeit, scharf zu sehen.        Es gibt bislang keine spezifische Therapie der frühen und mittleren AMD, die ein Voranschreiten verlangsamt, aufhält oder zu einer Heilung der Erkrankung in diesem Stadium führt.        Auch für die trockene Spätform existiert bislang keine zugelassene wirksame Therapie zur Verlangsamung des Fortschreitens der Erkrankung.        Bei Patienten mit \"trockenen\" Frühformen ist unter bestimmten Voraussetzungen die Einnahme von entsprechend dosierten Nahrungsergänzungsmitteln sinnvoll.        Im Gegensatz zu den trockenen Formen lässt sich die feuchte Form mit Medikamenten wirksam behandeln.        Verschiedene Wirkstoffe, die unter OP-Bedingungen schmerzfrei direkt ins Auge gespritzt werden, können helfen, die Sehkraft zumindest vorübergehend zu verbessern oder länger zu erhalten.        \n\n<annotation head="header">Diabetisches Makulaödem</annotation>        \nIn Deutschland leben circa 8 Millionen Menschen mit Diabetes mellitus. Die chronische Stoffwechselerkrankung wirkt sich auch auf das Auge aus.        Zu hohe Blutzuckerwerte schädigen auf Dauer die feinen Netzhautgefäße. Bei schlechter Einstellung erkrankt jeder fünfte Diabetiker an diabetischer Retinopathie.        Aus dieser kann sich ein diabetisches Makulaödem (DMÖ) entwickeln. 40 Prozent aller Typ-1-Diabetiker und 20 Prozent der Typ-2- Diabetiker sind von DMÖ betroffen.        Im Frühstadium verläuft das diabetische Makulaödem unbemerkt.        Sehbeeinträchtigungen treten meist erst dann auf, wenn die Netzhautschäden schon weit fortgeschritten und damit schlechter zu behandeln sind.        Im fortgeschrittenen Stadium kommt es zum Sehverlust auch durch Einblutungen in den Glaskörper des Auges oder durch Narbenbildung mit Netzhautablösung.        Therapeutisch kommen bei einem DMÖ Injektionen mit VEGF-Hemmern oder Kortisonpräparaten sowie Laserverfahren zum Einsatz.        Sollten Sie an Diabetes erkrankt sein, sind regelmäßige und frühzeitige Untersuchungen beim Augenarzt als Vorsorgemaßnahmen,        die eine rechtzeitige Diagnose und eventuelle Therapie ermöglichen, wichtig für die Augengesundheit.        \n\n<annotation head="header">Retinaler Venenverschluss</annotation>        \nBei einem retinalen Venenverschluss (RVV) kann das Blut aufgrund einer Netzhautvenenerkrankung nicht mehr ungehindert abfließen.        Retinale Venenverschlüsse (RVV) entstehen durch verschiedene Risikofaktoren: ein Blutgerinnsel,        das sich an einer Stelle der Vene festsetzt, oder durch Bluthochdruck mit und ohne durch Arteriosklerose veränderte Arterien, die benachbarte Venen komprimieren.        Dadurch steigt der Druck in den Augenvenen. Es können Netzhautblutungen, Ödeme, Gefäßwucherungen oder sogar Netzhautablösungen entstehen.        Retinale Venenverschlüsse führen zu Einbußen der Sehschärfe. Patienten sehen verschwommen oder auch einen \"grauen Vorhang\".        Je schneller die Therapie erfolgt, desto höher liegen die Behandlungschancen. Injektionen mit einem VEGF-Hemmer in den Glaskörper sind wirksam.        Daneben werden Injektionen von Kortisonimplantaten oder Laserbehandlungen eingesetzt sowie durch kontrollierte Blutverdünnung (Hämodilution) die Fließfähigkeiten des Blutes gefördert.        \n\n<annotation head="header">Myope chorioidale Neovaskularisation</annotation>        \nIn Europa ist die durch Myopie (Kurzsichtigkeit) entstehende chorioidale Neovaskularisation (CNV) die siebthäufigste Erblindungsursache.        Es sind vor allem junge, noch berufstätige Patienten betroffen. In der jüngeren Erwachsenenbevölkerung ist die Myopie die häufigste Ursache einer CNV.        Eine sehr hohe (pathologische) Myopie kann sich zu einer myopiebedingten chorioidalen Neovaskularisation (myopische CNV) entwickeln.        Aus neuen, krankhaften Blutgefäßen in der Choroidea kann Flüssigkeit austreten und ein lokales Ödem verursachen.        Dies führt in der Makula zu verschwommener Sicht, Metamorphopsien und blinden oder grauen Flecken im Zentrum des Sichtfeldes bis hin zum Sehverlust.        Als Behandlungen können eingesetzt werden: die intravitreale VEGF-Hemmer-Therapie, eher selten eine Hochenergielaserkoagulation oder eine Kombination aus einem Medikament,        das krankhafte Gefäße der Aderhaut lichtempfindlich macht (Fotosensibilisierung), und einem niedrigenergetischen Laserlicht (fotodynamische Therapie).\n    </string>    <string name="diagnoseSpeechText">        Altersabhängige Makuladegeneration. Die AMD ist eine Erkrankung der Makula, des Punkts des schärfsten Sehens der zentralen Netzhaut im hinteren Auge.        Sie tritt vorwiegend bei Menschen ab einem Lebensalter von 55 Jahren auf. Neben dem Hauptrisikofaktor Lebensalter kann für eine AMD eine erbliche Vorbelastung bestehen.        Das individuelle Risiko, an einer AMD zu erkranken, steigt, je mehr Risikofaktoren vorliegen. In Deutschland geht man aktuell von etwa 4,5 Millionen Betroffenen aus.        Frühe und mittlere Stadien sind meist mit nur geringen Symptomen assoziiert, während es bei Spätstadien oft zu einem erheblichen Verlust an Sehschärfe und zentralem Gesichtsfeld kommt.        Die Erkrankung kann an beiden Augen eines Patienten unterschiedlich verlaufen.        Eine späte AMD kann als eine sogenannte \"feuchte\" (neovaskuläre AMD, nAMD) und eine sogenannte \"trockene\" Form (geografische Atrophie, GA) auftreten,        in manchen Fällen auch als eine Kombination aus beidem.        Eine späte AMD hat eine erhebliche Minderung des zentralen Sehvermögens in der Ferne und beim Lesen zur Folge: Betroffene verlieren die Fähigkeit, scharf zu sehen.        Es gibt bislang keine spezifische Therapie der frühen und mittleren AMD, die ein Voranschreiten verlangsamt, aufhält oder zu einer Heilung der Erkrankung in diesem Stadium führt.        Auch für die trockene Spätform existiert bislang keine zugelassene wirksame Therapie zur Verlangsamung des Fortschreitens der Erkrankung.        Bei Patienten mit \"trockenen\" Frühformen ist unter bestimmten Voraussetzungen die Einnahme von entsprechend dosierten Nahrungsergänzungsmitteln sinnvoll.        Im Gegensatz zu den trockenen Formen lässt sich die feuchte Form mit Medikamenten wirksam behandeln.        Verschiedene Wirkstoffe, die unter OP-Bedingungen schmerzfrei direkt ins Auge gespritzt werden, können helfen, die Sehkraft zumindest vorübergehend zu verbessern oder länger zu erhalten.        Diabetisches Makulaödem. In Deutschland leben circa 8 Millionen Menschen mit Diabetes mellitus.        Die chronische Stoffwechselerkrankung wirkt sich auch auf das Auge aus. Zu hohe Blutzuckerwerte schädigen auf Dauer die feinen Netzhautgefäße.        Bei schlechter Einstellung erkrankt jeder fünfte Diabetiker an diabetischer Retinopathie. Aus dieser kann sich ein diabetisches Makulaödem (DMÖ) entwickeln.        40 Prozent aller Typ-1-Diabetiker und 20 Prozent der Typ-2-Diabetiker sind von DMÖ betroffen. Im Frühstadium verläuft das diabetische Makulaödem unbemerkt.        Sehbeeinträchtigungen treten meist erst dann auf, wenn die Netzhautschäden schon weit fortgeschritten und damit schlechter zu behandeln sind.        Im fortgeschrittenen Stadium kommt es zum Sehverlust auch durch Einblutungen in den Glaskörper des Auges oder durch Narbenbildung mit Netzhautablösung.        Therapeutisch kommen bei einem DMÖ Injektionen mit VEGF-Hemmern oder Kortisonpräparaten sowie Laserverfahren zum Einsatz.        Sollten Sie an Diabetes erkrankt sein, sind regelmäßige und frühzeitige Untersuchungen beim Augenarzt als Vorsorgemaßnahmen,        die eine rechtzeitige Diagnose und eventuelle Therapie ermöglichen, wichtig für die Augengesundheit.    </string>    <string name="diagnoseSpeechText2">        Retinaler Venenverschluss. Bei einem retinalen Venenverschluss (RVV) kann das Blut aufgrund einer Netzhautvenenerkrankung nicht mehr ungehindert abfließen.        Retinale Venenverschlüsse (RVV) entstehen durch verschiedene Risikofaktoren: ein Blutgerinnsel,        das sich in einer Stelle der Vene festsetzt, oder durch Bluthochdruck mit und ohne durch Arteriosklerose veränderte Arterien, die benachbarte Venen komprimieren.        Dadurch steigt der Druck in den Augenvenen. Es können Netzhautblutungen, Ödeme, Gefäßwucherungen oder sogar Netzhautablösungen entstehen.        Retinale Venenverschlüsse führen zu Einbußen der Sehschärfe. Patienten sehen verschwommen oder auch einen \"grauen Vorhang\".        Je schneller die Therapie erfolgt, desto höher liegen die Behandlungschancen. Injektionen mit einem VEGF-Hemmer in den Glaskörper sind wirksam.        Daneben werden Injektionen von Kortisonimplantaten oder Laserbehandlungen eingesetzt sowie durch kontrollierte Blutverdünnung (Hämodilution) die Fließfähigkeiten des Blutes gefördert.        Myope chorioidale Neovaskularisation. In Europa ist die durch Myopie (Kurzsichtigkeit) entstehende chorioidale Neovaskularisation (CNV) die siebthäufigste Erblindungsursache.        Es sind vor allem junge, noch berufstätige Patienten betroffen. In der jüngeren Erwachsenenbevölkerung ist die Myopie die häufigste Ursache einer CNV.        Eine sehr hohe (pathologische) Myopie kann sich zu einer myopiebedingten chorioidalen Neovaskularisation (myopische CNV) entwickeln.        Aus neuen, krankhaften Blutgefäßen in der Choroidea kann Flüssigkeit austreten und ein lokales Ödem verursachen.        Dies führt in der Makula zu verschwommener Sicht, Metamorphopsien und blinden oder grauen Flecken im Zentrum des Sichtfeldes bis hin zum Sehverlust.        Als Behandlungen können eingesetzt werden: die intravitreale VEGF-Hemmer-Therapie, eher selten eine Hochenergielaserkoagulation oder eine Kombination aus einem Medikament,        das krankhafte Gefäße der Aderhaut lichtempfindlich macht (Fotosensibilisierung), und einem niedrigenergetischen Laserlicht (fotodynamische Therapie).    </string>    <!-- Einstellungen -->    <string name="backupInfoTitle">Backup</string>    <string name="backupInstruction">        Sie können ein manuelles Back-up Ihrer Daten in dieser App erstellen, indem Sie die Datenbank exportieren und diese sich selbst dann zumailen.        Um diese dann wieder zu importieren, öffnen Sie die Mail mit dem Back-up, drücken und halten Sie lange auf die Datei und wählen dann die Makula-App aus der Liste der Apps oder downloaden Sie die Back-up-Datei und wählen Sie diese anschließend aus den Downloads aus.\n    </string>    <string name="backupSpeechText">        Sie können ein manuelles Back-up Ihrer Daten in dieser App erstellen, indem Sie die Datenbank exportieren und diese sich selbst dann zumailen.        Um diese dann wieder zu importieren, öffnen Sie die Mail mit dem Back-up, drücken und halten Sie lange auf die Datei und wählen dann die Makula-App aus der Liste der Apps oder downloaden Sie die Back-up-Datei und wählen Sie diese anschließend aus den Downloads aus.    </string>    <!-- Erkrankung -->    <string name="illnessInfo0Title">AMD</string>    <string name="illnessInfo0Instruction">        Die altersabhängige Makuladegeneration, AMD, ist eine Erkrankung der Makula, des zentralen Punkts des schärfsten Sehens der Netzhaut im hinteren Auge.        Sie tritt bei Menschen ab etwa 55 Jahren auf und ist bedingt durch ein Zusammenspiel von Alter, erblicher Vorbelastung, bestimmten Umwelteinflüssen und weiteren Risikofaktoren.        Frühe und mittlere Stadien sind meist nur mit geringen Symptomen verbunden, während es bei Spätstadien oft zu einem erheblichen Verlust an Sehschärfe und zentralem Gesichtsfeld kommt.        mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration</a>\n    </string>    <string name="illnessInfo0SpeechText">        Die altersabhängige Makuladegeneration, A M D, ist eine Erkrankung der Makula, des zentralen Punkts des schärfsten Sehens der Netzhaut im hinteren Auge.        Sie tritt bei Menschen ab etwa 55 Jahren auf und ist bedingt durch ein Zusammenspiel von Alter, erblicher Vorbelastung, bestimmten Umwelteinflüssen und weiteren Risikofaktoren.        Frühe und mittlere Stadien sind meist nur mit geringen Symptomen verbunden, während es bei Spätstadien oft zu einem erheblichen Verlust an Sehschärfe und zentralem Gesichtsfeld kommt.    </string>    <string name="illnessInfo1Title">Drusen</string>    <string name="illnessInfo1Instruction">        Drusen sind kleine gelbliche Ablagerungen unter der Netzhaut. Bei vielen Menschen finden sich Drusen als normale Altersveränderung.        Erst bei vermehrtem Auftreten oder einer deutlichen Zunahme der Größe der Drusen wird dies einer frühen AMD zugeordnet.        mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/formen-und-verlauf/drusen-und-fruehstadium</a>\n    </string>    <string name="illnessInfo1SpeechText">        Drusen sind kleine gelbliche Ablagerungen unter der Netzhaut. Bei vielen Menschen finden sich Drusen als normale Altersveränderung.        Erst bei vermehrtem Auftreten oder einer deutlichen Zunahme der Größe der Drusen wird dies einer frühen A M D zugeordnet.    </string>    <string name="illnessInfo2Title">Feuchte AMD</string>    <string name="illnessInfo2Instruction">        Die \"feuchte\" (neovaskuläre) AMD entsteht durch eine Neubildung von Gefäßen oder Gefäßnetzen, die von der Gefäßhaut (Choroidea) ausgeht.        Die Erkrankung kann durch regelmäßige Injektionen von VEGF-Hemmern über eine lange Zeit aufgehalten oder deutlich verlangsamt werden, wodurch die Sehfähigkeit erhalten bleibt.        mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/formen-und-verlauf/feuchte-amd</a>\n    </string>    <string name="illnessInfo2SpeechText">        Die \"feuchte\" (neovaskuläre) A M D entsteht durch eine Neubildung von Gefäßen oder Gefäßnetzen, die von der Gefäßhaut (Choroidea) ausgeht.        Die Erkrankung kann durch regelmäßige Injektionen von V E G F-Hemmern über eine lange Zeit aufgehalten oder deutlich verlangsamt werden, wodurch die Sehfähigkeit erhalten bleibt.    </string>    <string name="illnessInfo3Title">Formen AMD</string>    <string name="illnessInfo3Instruction">        Die gültige klinische Einteilung der AMD umfasst Drusen als normale Altersveränderungen.        Personen mit Drusen mittlerer Ausprägung (≥63-&lt;125 μm), aber ohne Pigmentveränderungen sollten als frühe AMD eingestuft werden.        Große Drusen oder Pigmentveränderungen zusammen mit mindestens mittelgroßen Drusen werden als intermediäre AMD eingestuft.        Läsionen (Schädigungen) im Zusammenhang mit sogenannter feuchter (neovaskulärer) AMD oder geografischer Atrophie kennzeichnen eine späte AMD.        mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/formen-und-verlauf</a>\n    </string>    <string name="illnessInfo3SpeechText">        Die gültige klinische Einteilung der A M D umfasst Drusen als normale Altersveränderungen.        Personen mit Drusen mittlerer Ausprägung (≥63-&lt;125 μm), aber ohne Pigmentveränderungen sollten als frühe A M D eingestuft werden.        Große Drusen oder Pigmentveränderungen zusammen mit mindestens mittelgroßen Drusen werden als intermediäre A M D eingestuft.        Läsionen (Schädigungen) im Zusammenhang mit sogenannter feuchter (neovaskulärer) A M D oder geografischer Atrophie kennzeichnen eine späte A M D.    </string>    <string name="illnessInfo4Title">Behandlung</string>    <string name="illnessInfo4Instruction">        Wenn Sie die Diagnose AMD erhalten haben, ist es wichtig, regelmäßige Arzttermine wahrzunehmen.        Es gibt bislang keine spezifische Therapie der frühen und mittleren AMD, die ein Voranschreiten verlangsamt, aufhält oder zu einer Heilung der Erkrankung führt.        Die feuchte Form ist behandelbar; verschiedene Wirkstoffe können helfen, die Sehkraft zumindest vorübergehend zu verbessern oder länger zu erhalten.        Informationen zu Hilfsmitteln und Unterstützung tragen zusätzlich dazu bei, die Lebensqualität zu erhalten.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/behandlung-und-therapie</a>\n    </string>    <string name="illnessInfo4SpeechText">        Wenn Sie die Diagnose A M D erhalten haben, ist es wichtig, regelmäßige Arzttermine wahrzunehmen.        Es gibt bislang keine spezifische Therapie der frühen und mittleren A M D, die ein Voranschreiten verlangsamt, aufhält oder zu einer Heilung der Erkrankung führt.        Die feuchte Form ist behandelbar; verschiedene Wirkstoffe können helfen, die Sehkraft zumindest vorübergehend zu verbessern oder länger zu erhalten.        Informationen zu Hilfsmitteln und Unterstützung tragen zusätzlich dazu bei, die Lebensqualität zu erhalten.    </string>    <string name="illnessInfo5Title">Makula</string>    <string name="illnessInfo5Instruction">        Als Makula oder gelber Fleck wird die Netzhautmitte bezeichnet, der Punkt des schärfsten Sehens. Hier befinden sich die meisten Sinneszellen des Auges.        Der Bereich der Makula ist für das Farbensehen und die feinste Bildauflösung verantwortlich. Der Sehnerv leitet diese Information an das Gehirn weiter.\n    </string>    <string name="illnessInfo5SpeechText">        Als Makula oder gelber Fleck wird die Netzhautmitte bezeichnet, der Punkt des schärfsten Sehens. Hier befinden sich die meisten Sinneszellen des Auges.        Der Bereich der Makula ist für das Farbensehen und die feinste Bildauflösung verantwortlich. Der Sehnerv leitet diese Information an das Gehirn weiter.    </string>    <string name="illnessInfo6Title">Makulaödem</string>    <string name="illnessInfo6Instruction">        Makulaödem beschreibt eine Ansammlung von Flüssigkeit im Auge. Das Ödem befindet sich dabei im Bereich des gelben Flecks in der Netzhautmitte.        In der Folge kommt es zu Sehstörungen und zu unscharfem Sehen.\n    </string>    <string name="illnessInfo6SpeechText">        Makulaödem beschreibt eine Ansammlung von Flüssigkeit im Auge. Das Ödem befindet sich dabei im Bereich des gelben Flecks in der Netzhautmitte.        In der Folge kommt es zu Sehstörungen und zu unscharfem Sehen.    </string>    <string name="illnessInfo7Title">Metamorphopsie</string>    <string name="illnessInfo7Instruction">Bezeichnet eine subjektive Sehstörung mit verzerrter Wahrnehmung der Umwelt (Verzerrtsehen).</string>    <string name="illnessInfo7SpeechText">Bezeichnet eine subjektive Sehstörung mit verzerrter Wahrnehmung der Umwelt (Verzerrtsehen).</string>    <string name="illnessInfo8Title">Netzhaut</string>    <string name="illnessInfo8Instruction">        Die Netzhaut oder auch Retina ist eine ca. 200 µm dicke Gewebeschicht, die das Innere des Auges auskleidet.        Sie ist der sensorische Bereich des Auges und dient der Wahrnehmung von Lichtreizen.\n    </string>    <string name="illnessInfo8SpeechText">        Die Netzhaut oder auch Retina ist eine ca. 200 µm dicke Gewebeschicht, die das Innere des Auges auskleidet.        Sie ist der sensorische Bereich des Auges und dient der Wahrnehmung von Lichtreizen.    </string>    <string name="illnessInfo9Title">Trockene AMD</string>    <string name="illnessInfo9Instruction">        Die Frühform (intermediäre AMD) ist ebenso wie die Spätform (sogenannte geografische Atrophie, GA) eine eher langsam voranschreitende Erkrankung.        Sie geht mit einer allmählichen Sehminderung einher. Für beide Formen existiert bislang keine zugelassene wirksame Therapie zur Verlangsamung des Fortschreitens.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/formen-und-verlauf/trockene-amd</a>\n    </string>    <string name="illnessInfo9SpeechText">        Die Frühform (intermediäre AMD) ist ebenso wie die Spätform (sogenannte geografische Atrophie, GA) eine eher langsam voranschreitende Erkrankung.        Sie geht mit einer allmählichen Sehminderung einher. Für beide Formen existiert bislang keine zugelassene wirksame Therapie zur Verlangsamung des Fortschreitens.    </string>    <!-- Untersuchung -->    <string name="examinationInfo0Title">Augenspiegelung</string>    <string name="examinationInfo0Instruction">        (Ophthalmoskopie/Funduskopie) Die wichtigste Methode zur Untersuchung der Netzhautstruktur ist die Untersuchung des Augenhintergrundes (Netzhautuntersuchung, Ophthalmoskopie).        Diese erfolgt bei makulären Erkrankungen meist an der Spaltlampe mithilfe spezieller Lupen oder bei der Beurteilung der Netzhautperipherie mit einer Lampe        und Lupe aus circa 60 Zentimetern Entfernung.\n    </string>    <string name="examinationInfo0SpeechText">        (Ophthalmoskopie/Funduskopie) Die wichtigste Methode zur Untersuchung der Netzhautstruktur ist die Untersuchung des Augenhintergrundes (Netzhautuntersuchung, Ophthalmoskopie).        Diese erfolgt bei makulären Erkrankungen meist an der Spaltlampe mithilfe spezieller Lupen oder bei der Beurteilung der Netzhautperipherie mit einer Lampe        und Lupe aus circa 60 Zentimetern Entfernung.    </string>    <string name="examinationInfo1Title">Fluoreszenzangiografie</string>    <string name="examinationInfo1Instruction">        Fluoreszenzangiografie ist ein bildgebendes Verfahren zur Diagnostik von Erkrankungen des Augenhintergrundes.        Dabei wird ein Farbstoff als Kontrastmittel in eine Armvene injiziert, um Blutgefäße der Augen sichtbar zu machen.\n    </string>    <string name="examinationInfo1SpeechText">        Fluoreszenzangiografie ist ein bildgebendes Verfahren zur Diagnostik von Erkrankungen des Augenhintergrundes.        Dabei wird ein Farbstoff als Kontrastmittel in eine Armvene injiziert, um Blutgefäße der Augen sichtbar zu machen.    </string>    <string name="examinationInfo2Title">Fundusfotografie</string>    <string name="examinationInfo2Instruction">        (der Netzhaut) Mit einer Funduskamera ist es möglich, Netzhaut und Makula zu fotografieren, den aktuellen Befund zu dokumentieren und so eine Verlaufskontrolle zu ermöglichen.\n    </string>    <string name="examinationInfo2SpeechText">        (der Netzhaut) Mit einer Funduskamera ist es möglich, Netzhaut und Makula zu fotografieren, den aktuellen Befund zu dokumentieren und so eine Verlaufskontrolle zu ermöglichen.    </string>    <string name="examinationInfo3Title">Netzhautdicke</string>    <string name="examinationInfo3Instruction">        Viele Augenerkrankungen wirken sich durch eine Veränderung der Netzhautdicke aus.        Deswegen ist es für die Diagnose sehr wichtig, Wert und Veränderungen in ihrer Struktur mittels der OCT-Untersuchung zu messen.\n    </string>    <string name="examinationInfo3SpeechText">        Viele Augenerkrankungen wirken sich durch eine Veränderung der Netzhautdicke aus.        Deswegen ist es für die Diagnose sehr wichtig, Wert und Veränderungen in ihrer Struktur mittels der O C T-Untersuchung zu messen.    </string>    <string name="examinationInfo4Title">OCT-Untersuchung</string>    <string name="examinationInfo4Instruction">        Bei der hochauflösenden optischen Kohärenztomografie (OCT) wird die Netzhaut im Rahmen einer berührungsfreien Untersuchung mit Laserstrahlen abgetastet.        Die reflektierten Laserstrahlen ergeben ein Schnittbild der Netzhautstruktur und ermöglichen damit eine sehr detaillierte Untersuchung der Makula.\n    </string>    <string name="examinationInfo4SpeechText">        Bei der hochauflösenden optischen Kohärenztomografie (O C T) wird die Netzhaut im Rahmen einer berührungsfreien Untersuchung mit Laserstrahlen abgetastet.        Die reflektierten Laserstrahlen ergeben ein Schnittbild der Netzhautstruktur und ermöglichen damit eine sehr detaillierte Untersuchung der Makula.    </string>    <string name="examinationInfo5Title">OCT-A</string>    <string name="examinationInfo5Instruction">        Optische Kohärenztomografie, Angiografie (OCT-A).        Mit dieser ergänzenden diagnostischen Methode kann der Blutfluss in den Netzhautgefäßen ohne Verwendung eines Farbstoffs/Kontrastmittels dargestellt werden.\n    </string>    <string name="examinationInfo5SpeechText">        Optische Kohärenztomografie, Angiografie (O C T-A).        Mit dieser ergänzenden diagnostischen Methode kann der Blutfluss in den Netzhautgefäßen ohne Verwendung eines Farbstoffs/Kontrastmittels dargestellt werden.    </string>    <string name="examinationInfo6Title">Visus</string>    <string name="examinationInfo6Instruction">        Unter der Sehschärfe bzw. dem Visus versteht man das Potenzial des Auges, diverse Umweltstrukturen wahrzunehmen und zu erkennen.        Die Sehschärfe ist eine messbare Größe, die in der Diagnostik von Augenerkrankungen eine wichtige Rolle spielt.\n    </string>    <string name="examinationInfo6SpeechText">        Unter der Sehschärfe bzw. dem Visus versteht man das Potenzial des Auges, diverse Umweltstrukturen wahrzunehmen und zu erkennen.        Die Sehschärfe ist eine messbare Größe, die in der Diagnostik von Augenerkrankungen eine wichtige Rolle spielt.    </string>    <!-- Therapie -->    <string name="therapyInfo0Title">Alternative</string>    <string name="therapyInfo0Instruction">        Derzeit liegen keine ausreichenden Daten für Empfehlungen von Akupunktur oder Plasmapherese vor.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/behandlung-und-therapie/akupunktur</a>\n    </string>    <string name="therapyInfo0SpeechText">Derzeit liegen keine ausreichenden Daten für Empfehlungen von Akupunktur oder Plasmapherese vor.</string>    <string name="therapyInfo1Title">IVOM-Therapie</string>    <string name="therapyInfo1Instruction">        Eine intravitreale operative Medikamenteneingabe (kurz IVOM) bezeichnet eine Injektion in den Glaskörper des Auges.        Bei der AMD sind dies VEGF-Hemmer, die den Wachstumsfaktor im Auge blockieren und nach strengen Hygienevorschriften direkt in das Auge gespritzt werden.        Dadurch lässt sich das Fortschreiten der Erkrankung verzögern und das Sehvermögen in einigen Fällen sogar verbessern.        Die Injektionen erfolgen mehrfach und regelmäßig. Eine Therapiekontrolle ist dabei im Hinblick auf Dauer und Wiederaufnahme der Behandlung sehr wichtig.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/behandlung-und-therapie/ivom</a>\n    </string>    <string name="therapyInfo1SpeechText">        Eine intravitreale operative Medikamenteneingabe (kurz I V O M) bezeichnet eine Injektion in den Glaskörper des Auges.        Bei der A M D sind dies V E G F-Hemmer, die den Wachstumsfaktor im Auge blockieren und nach strengen Hygienevorschriften direkt in das Auge gespritzt werden.        Dadurch lässt sich das Fortschreiten der Erkrankung verzögern und das Sehvermögen in einigen Fällen sogar verbessern.        Die Injektionen erfolgen mehrfach und regelmäßig. Eine Therapiekontrolle ist dabei im Hinblick auf Dauer und Wiederaufnahme der Behandlung sehr wichtig.    </string>    <string name="therapyInfo2Title">PRN-Schema</string>    <string name="therapyInfo2Instruction">        Schema für eine intravitreale operative Medikamenteneingabe (IVOM): Nach der initialen 3er-Behandlung einer IVOM-Therapie erfolgen monatliche Kontrollen        und eventuelle weitere Behandlungen, meist auch in einer 3er-Behandlungsserie in monatlichen Abständen bei erneuter Läsionsaktivität (häufig erneute Flüssigkeitsansammlung in        und unter der Netzhaut, in der OCT sichtbar).\n    </string>    <string name="therapyInfo2SpeechText">        Schema für eine intravitreale operative Medikamenteneingabe (I V O M): Nach der initialen 3er-Behandlung einer I V O M-Therapie erfolgen monatliche Kontrollen        und eventuelle weitere Behandlungen, meist auch in einer 3er-Behandlungsserie in monatlichen Abständen bei erneuter Läsionsaktivität (häufig erneute Flüssigkeitsansammlung in        und unter der Netzhaut, in der O C T sichtbar).    </string>    <string name="therapyInfo3Title">Trockene AMD</string>    <string name="therapyInfo3Instruction">        Bei der trockenen AMD geht es mangels wirkungsvoller Behandlungsmöglichkeiten vor allem darum, beeinflussbare Risikofaktoren auszuschalten und gesund zu leben.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/faktoren-vorbeugung-frueherkennung/risikofaktoren-und-vorbeugung</a>\n    </string>    <string name="therapyInfo3SpeechText">        Bei der trockenen A M D geht es mangels wirkungsvoller Behandlungsmöglichkeiten vor allem darum, beeinflussbare Risikofaktoren auszuschalten und gesund zu leben.    </string>    <string name="therapyInfo4Title">Treat &amp; Extend</string>    <string name="therapyInfo4Instruction">        \"Treat &amp; Extend\"-Schema.        Schema für eine intravitreale operative Medikamenteneingabe (IVOM): Bei dieser vor allem in den USA angewendeten Behandlungsstrategie erfolgt bei jeder Kontrolle/Behandlung eine IVOM-Therapie.        Hierbei wird mit monatlichen Injektionen begonnen, aber bei stabilisierter Netzhautsituation das Behandlungsintervall um z. B. 2 Wochen verlängert.        Zeigt sich bei einem Behandlungstermin nach verlängertem Intervall allerdings eine erneute Läsionsaktivität (häufig erneute Flüssigkeitsansammlung in und unter der Netzhaut,        in der OCT sichtbar), so wird das Behandlungsintervall wieder verkürzt.\n    </string>    <string name="therapyInfo4SpeechText">        \"Treat &amp; Extend\"-Schema. Schema für eine intravitreale operative Medikamenteneingabe (I V O M):        Bei dieser vor allem in den U S A angewendeten Behandlungsstrategie erfolgt bei jeder Kontrolle/Behandlung eine I V O M-Therapie.        Hierbei wird mit monatlichen Injektionen begonnen, aber bei stabilisierter Netzhautsituation das Behandlungsintervall um z. B. 2 Wochen verlängert.        Zeigt sich bei einem Behandlungstermin nach verlängertem Intervall allerdings eine erneute Läsionsaktivität (häufig erneute Flüssigkeitsansammlung in und unter der Netzhaut,        in der O C T sichtbar), so wird das Behandlungsintervall wieder verkürzt.    </string>    <string name="therapyInfo5Title">VEGF-Hemmer</string>    <string name="therapyInfo5Instruction">        Der Wachstumsfaktor VEGF (Vascular Endothelial Growth Factor) bewirkt unter anderem, dass sich Blutgefäße ständig erneuern.        Bei Patienten mit \"feuchter\" AMD ist dieser überaktiv. So wachsen Blutgefäße in die Netzhaut, die zudem vermehrt durchlässig sind, sodass Blut und Flüssigkeit ins Gewebe eindringen können.        VEGF-Hemmer blockieren diesen Wachstumsfaktor im Auge. Gleichzeitig besitzen diese Wirkstoffe einen abschwellenden Effekt und wirken positiv auf Makulaödeme.        Dadurch lässt sich das Fortschreiten der \"feuchten\" AMD verzögern und das Sehvermögen dabei oftmals auch verbessern.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/behandlung-und-therapie/ivom/medikamente</a>\n    </string>    <string name="therapyInfo5SpeechText">        Der Wachstumsfaktor V E G F (Vascular Endothelial Growth Factor) bewirkt unter anderem, dass sich Blutgefäße ständig erneuern.        Bei Patienten mit \"feuchter\" A M D ist dieser überaktiv. So wachsen Blutgefäße in die Netzhaut, die zudem vermehrt durchlässig sind, sodass Blut und Flüssigkeit ins Gewebe eindringen können.        V E G F-Hemmer blockieren diesen Wachstumsfaktor im Auge. Gleichzeitig besitzen diese Wirkstoffe einen abschwellenden Effekt und wirken positiv auf Makulaödeme.        Dadurch lässt sich das Fortschreiten der \"feuchten\" A M D verzögern und das Sehvermögen dabei oftmals auch verbessern.    </string>    <!-- Maßnahmen -->    <string name="activitiesInfo0Title">Amsler-Test</string>    <string name="activitiesInfo0Instruction">        Der Amsler-Test wird zum frühzeitigen Erkennen und zur Verlaufskontrolle von subjektiven Sehstörungen mit verzerrter Wahrnehmung der Umwelt, sogenannten Metamorphopsien,        auf einem gitterförmigen Hintergrund (Amsler-Netz oder -Gitter ) eingesetzt. Er eignet sich auch zur Selbstkontrolle. Diesen Test finden Sie auch in dieser App.\n    </string>    <string name="activitiesInfo0SpeechText">        Der Amsler-Test wird zum frühzeitigen Erkennen und zur Verlaufskontrolle von subjektiven Sehstörungen mit verzerrter Wahrnehmung der Umwelt, sogenannten Metamorphopsien,        auf einem gitterförmigen Hintergrund (Amsler-Netz oder -Gitter ) eingesetzt. Er eignet sich auch zur Selbstkontrolle. Diesen Test finden Sie auch in dieser App.    </string>    <string name="activitiesInfo1Title">Bewegung</string>    <string name="activitiesInfo1Instruction">        Aktive Prävention: Durch regelmäßige körperliche Bewegung können Sie Ihr Risiko für eine Makuladegeneration nachweislich erheblich senken.\n    </string>    <string name="activitiesInfo1SpeechText">        Aktive Prävention: Durch regelmäßige körperliche Bewegung können Sie Ihr Risiko für eine Makuladegeneration nachweislich erheblich senken.    </string>    <string name="activitiesInfo2Title">Ernährung</string>    <string name="activitiesInfo2Instruction">        Durch eine gezielte Ernährung lässt sich die AMD beeinflussen und die Sehkraft sowie die Beschaffenheit der Makula verbessern.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/faktoren-vorbeugung-frueherkennung/risikofaktoren-und-vorbeugung#ernaehrung</a>\n    </string>    <string name="activitiesInfo2SpeechText">        Durch eine gezielte Ernährung lässt sich die A M D beeinflussen und die Sehkraft sowie die Beschaffenheit der Makula verbessern.    </string>    <string name="activitiesInfo3Title">Nahrungsergänzung</string>    <string name="activitiesInfo3Instruction">        Nahrungsergänzungsmittel sind konzentrierte Quellen von Nährstoffen oder anderen Stoffen mit ernährungsspezifischer oder physiologischer Wirkung.        Sie können die normale Ernährung ergänzen. Verschiedene Studien belegen, dass AMD-Patienten von bestimmtem Vitaminen        und Mineralstoffen auch in Form von Nahrungsergänzungsmitteln profitieren können.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/faktoren-vorbeugung-frueherkennung/risikofaktoren-und-vorbeugung#vitaminpraeparate</a>\n    </string>    <string name="activitiesInfo3SpeechText">        Nahrungsergänzungsmittel sind konzentrierte Quellen von Nährstoffen oder anderen Stoffen mit ernährungsspezifischer oder physiologischer Wirkung.        Sie können die normale Ernährung ergänzen. Verschiedene Studien belegen, dass A M D-Patienten von bestimmtem Vitaminen        und Mineralstoffen auch in Form von Nahrungsergänzungsmitteln profitieren können.    </string>    <string name="activitiesInfo4Title">Rauchen</string>    <string name="activitiesInfo4Instruction">        Rauchen stellt einen entscheidenden Risikofaktor für die Entwicklung einer AMD dar.        Studien zufolge sind Raucher einem zwei- bis dreifach höheren Risiko für eine AMD ausgesetzt als Nichtraucher.        Das individuelle Risiko steigt dabei mit der Intensität/Häufigkeit des Rauchens.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/makuladegeneration/faktoren-vorbeugung-frueherkennung/risikofaktoren-und-vorbeugung#rauchen</a>\n    </string>    <string name="activitiesInfo4SpeechText">        Rauchen stellt einen entscheidenden Risikofaktor für die Entwicklung einer AMD dar.        Studien zufolge sind Raucher einem zwei- bis dreifach höheren Risiko für eine A M D ausgesetzt als Nichtraucher.        Das individuelle Risiko steigt dabei mit der Intensität/Häufigkeit des Rauchens.    </string>    <string name="activitiesInfo5Title">Reha-Maßnahmen</string>    <string name="activitiesInfo5Instruction">        Derzeit beschränken sich Rehabilitationsprogramme meist auf technische Hilfsmittel mit dem Ziel, Fähigkeiten wie das Lesen temporär zu erhalten und zu verbessern.        Dazu gehören aber auch Schulungen zu den Themen Orientierung und Mobilität (O&amp;M),        zum Erhalt der Selbstständigkeit im Straßenverkehr sowie Schulungen zu lebenspraktischen Fähigkeiten (LPF) rund um die eigene häusliche Umgebung.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/schulungen</a>\n    </string>    <string name="activitiesInfo5SpeechText">        Derzeit beschränken sich Rehabilitationsprogramme meist auf technische Hilfsmittel mit dem Ziel, Fähigkeiten wie das Lesen temporär zu erhalten und zu verbessern.        Dazu gehören aber auch Schulungen zu den Themen Orientierung und Mobilität (O &amp; M),        zum Erhalt der Selbstständigkeit im Straßenverkehr sowie Schulungen zu lebenspraktischen Fähigkeiten (L P F) rund um die eigene häusliche Umgebung.    </string>    <!-- Hilfsmittel -->    <string name="aidInfo0Title">Bildschirmlesegerät</string>    <string name="aidInfo0Instruction">        Bildschirmlesegeräte nehmen mit einer Kamera Texte und Bilder auf und geben diese unmittelbar vergrößert auf einem Monitor wieder.        Sie eignen sich besonders dann, wenn das Kontrastsehen stark eingeschränkt ist und Betroffene hohe Vergrößerungen benötigen.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/sehhilfen-und-hilfsmittel/bildschirmlesegeraete</a>\n    </string>    <string name="aidInfo0SpeechText">        Bildschirmlesegeräte nehmen mit einer Kamera Texte und Bilder auf und geben diese unmittelbar vergrößert auf einem Monitor wieder.        Sie eignen sich besonders dann, wenn das Kontrastsehen stark eingeschränkt ist und Betroffene hohe Vergrößerungen benötigen.    </string>    <string name="aidInfo1Title">Hörbücherei</string>    <string name="aidInfo1Instruction">        Hörbüchereien bieten für seheingeschränkte und blinde Menschen Bücher und Zeitschriften in ungekürzter Fassung als Hörversion kostenlos zur Ausleihe an.        Es sind keine Kenntnisse der Blindenschrift erforderlich. Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/sehhilfen-und-hilfsmittel/hoerbuecher</a>\n    </string>    <string name="aidInfo1SpeechText">        Hörbüchereien bieten für seheingeschränkte und blinde Menschen Bücher und Zeitschriften in ungekürzter Fassung als Hörversion kostenlos zur Ausleihe an.        Es sind keine Kenntnisse der Blindenschrift erforderlich.    </string>    <string name="aidInfo2Title">Kantenfiltergläser</string>    <string name="aidInfo2Instruction">        Kantenfiltergläser sind eine spezielle Form der Lichtschutzfilter.        Sie filtern das kurzwellige Licht aus dem sichtbaren Spektrum, das letztendlich für die Blendung verantwortlich ist, vollständig heraus.        Viele Nutzer empfinden zudem eine Verstärkung der Kontraste. Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/sehhilfen-und-hilfsmittel/kantenfilterglaeser</a>\n    </string>    <string name="aidInfo2SpeechText">        Kantenfiltergläser sind eine spezielle Form der Lichtschutzfilter.        Sie filtern das kurzwellige Licht aus dem sichtbaren Spektrum, das letztendlich für die Blendung verantwortlich ist, vollständig heraus.        Viele Nutzer empfinden zudem eine Verstärkung der Kontraste.    </string>    <string name="aidInfo3Title">Lupe</string>    <string name="aidInfo3Instruction">        Lupen sind einfache und bekannte vergrößernde Sehhilfen und werden häufig als erstes Hilfsmittel verwendet, um Beschriftungen und kurze Texte zu lesen.        Die Lupe sollte von einem erfahrenen Augenoptiker an den individuellen Bedarf angepasst werden.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/sehhilfen-und-hilfsmittel/Lupen</a>\n    </string>    <string name="aidInfo3SpeechText">        Lupen sind einfache und bekannte vergrößernde Sehhilfen und werden häufig als erstes Hilfsmittel verwendet, um Beschriftungen und kurze Texte zu lesen.        Die Lupe sollte von einem erfahrenen Augenoptiker an den individuellen Bedarf angepasst werden.    </string>    <string name="aidInfo4Title">Lupenbrille</string>    <string name="aidInfo4Instruction">        Lesebrillen mit höheren Stärken werden als Lupenbrillen bezeichnet. Für Lupenbrillen werden spezielle, besonders starke Brillengläser in eine Brillenfassung eingebaut.        Sie erreichen bis zu 15-fache Vergrößerungen. Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/sehhilfen-und-hilfsmittel/lupenbrillen</a>\n    </string>    <string name="aidInfo4SpeechText">        Lesebrillen mit höheren Stärken werden als Lupenbrillen bezeichnet.        Für Lupenbrillen werden spezielle, besonders starke Brillengläser in eine Brillenfassung eingebaut. Sie erreichen bis zu 15-fache Vergrößerungen.    </string>    <string name="aidInfo5Title">Smartphone</string>    <string name="aidInfo5Instruction">        Smartphones sind Alltagshelfer im mobilen Einsatz – auch für sehbehinderte und ältere Menschen.        Voraussetzung: Es müssen individuelle Einstellungen vorgenommen, entsprechende Apps installiert und die Handhabung geübt werden.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/sehhilfen-und-hilfsmittel/smartphone-tablet</a>\n    </string>    <string name="aidInfo5SpeechText">        Smartphones sind Alltagshelfer im mobilen Einsatz – auch für sehbehinderte und ältere Menschen.        Voraussetzung: Es müssen individuelle Einstellungen vorgenommen, entsprechende Apps installiert und die Handhabung geübt werden.    </string>    <string name="aidInfo6Title">Tablet-PC</string>    <string name="aidInfo6Instruction">        Tablets können unterwegs verwendet werden. Mit entsprechender Software dienen sie beispielsweise als Lupe, Taschenlampe oder Navigationsgerät,        helfen im Supermarkt beim Etikettenlesen oder an der Haltestelle beim Entziffern eines Fahrplans.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/sehhilfen-und-hilfsmittel/smartphone-tablet</a>\n    </string>    <string name="aidInfo6SpeechText">        Tablets können unterwegs verwendet werden. Mit entsprechender Software dienen sie beispielsweise als Lupe, Taschenlampe oder Navigationsgerät,        helfen im Supermarkt beim Etikettenlesen oder an der Haltestelle beim Entziffern eines Fahrplans.    </string>    <string name="aidInfo7Title">Alltagshilfen</string>    <string name="aidInfo7Instruction">        Es gibt vielfältige Möglichkeiten, Hilfsmittel einzusetzen. Auswahl und Erfolg der Nutzung sind sehr individuell.        Suchen Sie nach Sehhilfen und Hilfsmitteln zum Beispiel auf <a>www.amd-netz.de</a>.        Nutzen Sie die Suche nach Ansprechpartnern in Ihrer Region unter <a>www.amd-netz.de/Adressverzeichnis</a> und probieren Sie aus, was für Sie sinnvoll ist.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/sehhilfen-und-hilfsmittel/suche</a>\n    </string>    <string name="aidInfo7SpeechText">        Es gibt vielfältige Möglichkeiten, Hilfsmittel einzusetzen. Auswahl und Erfolg der Nutzung sind sehr individuell.        Suchen Sie nach Sehhilfen und Hilfsmitteln zum Beispiel auf www.amd-netz.de.        Nutzen Sie die Suche nach Ansprechpartnern in Ihrer Region unter www.amd-netz.de/Adressverzeichnis und probieren Sie aus, was für Sie sinnvoll ist.    </string>    <!-- Unterstützung -->    <string name="supportInfo0Title">Blindengeld</string>    <string name="supportInfo0Instruction">        Für den Bezug von Blindengeld muss das Augenlicht vollständig erloschen oder die Sehschärfe auf beiden Augen auf 1/50 (2 %)        herabgesetzt sein oder eine entsprechend gravierende Gesichtsfeldeinschränkung vorliegen.        Das Sehvermögen ist durch eine augenfachärztliche Bescheinigung nachzuweisen, es sei denn, im Schwerbehindertenausweis ist bereits das Merkzeichen Bl (blind) eingetragen.        Die Höhe dieser Leistung ist in jedem Bundesland gesetzlich geregelt.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/staatliche-hilfen-und-finanzierung/blinden-und-sehbehindertengeld</a>\n    </string>    <string name="supportInfo0SpeechText">        Für den Bezug von Blindengeld muss das Augenlicht vollständig erloschen oder die Sehschärfe auf beiden Augen auf 1/50 (2 %)        herabgesetzt sein oder eine entsprechend gravierende Gesichtsfeldeinschränkung vorliegen.        Das Sehvermögen ist durch eine augenfachärztliche Bescheinigung nachzuweisen, es sei denn, im Schwerbehindertenausweis ist bereits das Merkzeichen Bl (blind) eingetragen.        Die Höhe dieser Leistung ist in jedem Bundesland gesetzlich geregelt.    </string>    <string name="supportInfo1Title">"Hotline-AMD</string>    <string name="supportInfo1Instruction">        Das AMD-Netz unterhält eine eigene Hotline mit geschulten Ansprechpartnern zur AMD.        Sie ist unter 01805 / 774 778 von Montag bis Donnerstag zwischen 14 und 18 Uhr geschaltet. Anrufe kosten im deutschen Festnetz 14 ct/Min. und im Mobilfunk max. 42 ct/Min.\n    </string>    <string name="supportInfo1SpeechText">        Das AMD-Netz unterhält eine eigene Hotline mit geschulten Ansprechpartnern zur AMD.        Sie ist unter 01805 / 774 778 von Montag bis Donnerstag zwischen 14 und 18 Uhr geschaltet. Anrufe kosten im deutschen Festnetz 14 ct/Min. und im Mobilfunk max. 42 ct/Min.    </string>    <string name="supportInfo2Title">Krankenkasse</string>    <string name="supportInfo2Instruction">        Leistungen: Die medizinische Therapie bei der feuchten AMD (IVOM) wird in der Regel von den privaten und gesetzlichen Krankenkassen (meist in sogenannten Selektivverträgen) erstattet,        wenn eine behandlungsbedürftige AMD besteht. Dies gilt meist auch für die Nachsorge und Diagnostik (u. a. OCT).        Die regional spezifische Situation kann der behandelnde Arzt klären.        Die Finanzierung eines Hilfsmittels für den privaten Gebrauch kann als medizinische Leistung zur Rehabilitation erfolgen.        Kostenträger ist vorrangig die gesetzliche Krankenkasse.        Bei Hilfsmitteln für den privaten Gebrauch ist es notwendig, dass der behandelnde Arzt ein Rezept für das beantragte Hilfsmittel ausstellt.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/staatliche-hilfen-und-finanzierung/finanzierung-von-hilfsmitteln</a>\n    </string>    <string name="supportInfo2SpeechText">        Leistungen: Die medizinische Therapie bei der feuchten A M D (I V O M) wird in der Regel von den privaten und gesetzlichen Krankenkassen (meist in sogenannten Selektivverträgen) erstattet,        wenn eine behandlungsbedürftige A M D besteht. Dies gilt meist auch für die Nachsorge und Diagnostik (u. a. O C T).        Die regional spezifische Situation kann der behandelnde Arzt klären.        Die Finanzierung eines Hilfsmittels für den privaten Gebrauch kann als medizinische Leistung zur Rehabilitation erfolgen.        Kostenträger ist vorrangig die gesetzliche Krankenkasse.        Bei Hilfsmitteln für den privaten Gebrauch ist es notwendig, dass der behandelnde Arzt ein Rezept für das beantragte Hilfsmittel ausstellt.    </string>    <string name="supportInfo3Title">Schwerbehindertenausweis</string>    <string name="supportInfo3Instruction">        Der Schwerbehindertenausweis dient als Nachweis der Behinderung. Er wird von der zuständigen Behörde nach bundeseinheitlichen Gesetzen ausgestellt.        Der Grad der Behinderung (abgekürzt G d B) wird über die Sehschärfe und/oder die Einschränkung des Gesichtsfeldes ermittelt.        Jeder Antragsteller erhält einen Feststellungsbescheid, in dem die Behinderung und die Merkzeichen beschrieben sind.        Ein Ausweis wird ab einem Grad der Behinderung von 50 ausgestellt. Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/staatliche-hilfen-und-finanzierung/schwerbehindertenausweis</a>\n    </string>    <string name="supportInfo3SpeechText">        Der Schwerbehindertenausweis dient als Nachweis der Behinderung. Er wird von der zuständigen Behörde nach bundeseinheitlichen Gesetzen ausgestellt.        Der Grad der Behinderung (abgekürzt G d B) wird über die Sehschärfe und/oder die Einschränkung des Gesichtsfeldes ermittelt.        Jeder Antragsteller erhält einen Feststellungsbescheid, in dem die Behinderung und die Merkzeichen beschrieben sind. Ein Ausweis wird ab einem Grad der Behinderung von 50 ausgestellt.    </string>    <string name="supportInfo4Title">Sehbehindertengeld</string>    <string name="supportInfo4Instruction">        Sehbehindertengeld wird hochgradig seheingeschränkten Menschen nach Länderrecht gewährt. Nicht alle Bundesländer haben hierzu Regelungen getroffen.        Die Leistungen sind in den gewährenden Ländern unterschiedlich hoch.        Mehr: <a>https://www.amd-netz.de/leben-mit-amd/staatliche-hilfen-und-finanzierung/blinden-und-sehbehindertengeld</a>\n    </string>    <string name="supportInfo4SpeechText">        Sehbehindertengeld wird hochgradig seheingeschränkten Menschen nach Länderrecht gewährt. Nicht alle Bundesländer haben hierzu Regelungen getroffen.        Die Leistungen sind in den gewährenden Ländern unterschiedlich hoch.    </string></resources>